---
---

# 列表操作

## map

>**映射**  
>对列表中的每一个元素进行同样的处理

```haskell
map (+1) [1, 2, 3] -- 结果是 [2,3,4]
```

## filter

>**过滤**  
>用一个谓词函数(返回布尔值的函数)过滤列表

```haskell
filter (>2) [1, 2, 3] -- True就通过，False就去掉，结果是 [3]
```

## fold

>**折叠**  
>使用一个处理函数依次逐个地把列表中的所有元素组合成为一个值

```haskell
-- 0是初始值，表示第一步是0和第一个数进行处理
-- 需要一个b->a->b类型的处理函数

-- foldl从左到右，第一步是0-1
foldl (+) 0 [1, 2, 3] -- 结果是 6

-- foldr从右到左，第一步是3-0，第二步是2-3
foldr (+) 0 [1, 2, 3] -- 结果是 6
```

```haskell
foldl (||) True (repeat True) -- repeat生成无限列表
=> never returns!

foldr (||) True (repeat True)
=> True

-- 为什么？
-- foldl = f (f (f init a) b) c
-- foldr = f a (f b (f c init))
-- 可以看到，foldl如果要获得值，要遍历到列表最后一个才行
-- 而foldr在第一步就直接能判断True（因为“或”表达式只要一个为True就为True）
-- 所以，避免用foldl而是使用foldl'

-- 它们的实现
foldl :: (a -> b -> a) -> a -> [b] -> a
foldl f z0 xs0 = lgo z0 xs0
where
lgo z [] = z
lgo z (x:xs) = lgo (f z x) xs -- 递归调用lgo，第一个参数是(f z x)，也就是当前步处理过后的数据

-- seq是个魔法
-- seq :: a -> b -> b
-- 第一个参数 (a)：这是要被强制求值到弱首范式 (WHNF) 的值
-- 第二个参数 (b)：一旦第一个参数被求值，seq 将返回此参数

foldl' :: (a -> b -> a) -> a -> [b] -> a
foldl' f a [] = a
foldl' f a (x:xs) = let a' = f a x in a' `seq` foldl' f a' xs

foldr :: (a -> b -> b) -> b -> [a] -> b
foldr _ z [] = z
foldr f z (x:xs) = f x (foldr f z xs)
```

```haskell
-- 一个神秘的puzzle
-- 使用foldr实现foldl
-- id是一个函数，作用是直接输出参数本身

-- 柯里化combinedFunction，使其变成一个接收initial参数的函数
foldLeft f initial accumulator = combinedFunction accumulator 
  where
    -- currentFunction第一步是id，后面是step的嵌套
    --
    --                                   这部分就是currentFunction   这部分就是(f previousValue listItem)
    --                                       vvvvvvvvvvvvvvvvvv                    vvv
    --                              \previous_deep -> id(f previous_deep 3)
    --               \previous -> (                                         ) (f previous 2)
    -- \initial -> (                                                                         ) (f initial 1)
    -- 就是将最里层的计算结果依赖上一层的结果，导致整个依赖链条翻转过来了
    step listItem currentFunction = \previousValue -> currentFunction (f previousValue listItem)
    
    -- 此函数执行完返回一个\previousValue -> ...的函数
    -- 这里的最外层previousValue实际上是initial，最外层listItem是列表第一个元素
    combinedFunction = foldr step id accumulator  -- initial <-这里被柯里化了，实参传的是initial

-- 同理
foldRight f initial accumulator = combinedFunction accumulator
  where
    step currentFunction listItem = \previousValue -> currentFunction (f listItem previousValue)
    combinedFunction = foldl step id accumulator
```
